\documentclass[10pt, a4paper, onecolumn]{article} % 10pt font size (11 and 12 also possible), A4 paper (letterpaper for US letter) and two column layout (remove for one column)

\input{../structure.tex} % Specifies the document structure and loads requires packages


\title{Contexte des TP : réalisation d'un chronomètre}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{firstpage} % Apply the page style for the first page (no headers and footers)


\section{Objectifs de la série de TP de formation initiale STM32}


Cette première partie (5 à 6 séances de TP) a pour but de :
\begin{itemize}
\item Apprendre à programmer une bibliothèque matérielle pour le STM32F103,
\item étudier et mettre en œuvre les périphériques Timer, GPIO, UART ainsi que le système d'interruption,
\item utiliser une bibliothèque de fournisseur ST (lib LL GPIO et UART),
\item construire un logiciel structuré en couches séparées, indépendantes et réutilisables.
\end{itemize}

\section{Cadre de cet enseignement, ressources disponibles}


Sur le site Moodle on trouvera toutes les ressources nécessaires (outils logiciel, langage C, périphériques, ressources matérielles …) sous forme de pdf, de vidéo, etc... Un enseignement de type MOOC OpenClassroom a été fait également, il couvre l'ensemble de l'enseignement périphérique en détail.

Cette première partie de la formation périphérique est relativement guidée. Elle s'appuie sur un petit projet dans lequel l'architecture logicielle est déjà conçue. Elle est présentée dans ce document.

\vspace{0,4 cm}

\color{DarkRed}
\textit{Le travail des étudiants consiste à faire évoluer le projet en amenant à chaque nouvelle étape un périphérique supplémentaire qui doit s'intégrer proprement dans l'architecture logicielle du projet. Progressivement les bibliothèques LL seront introduites.
}
\color{black}


\section{Le projet support des TP}

Il s'agit de réaliser un chronomètre. La description qui suit est faite à l'aide d'outils de conception \emph{SysML}. Il s'agit du chronomètre dans sa version finale (obtenues à la fin des TP).

\subsection{Cas d'utilisation du chronomètre} 
Le \emph{use case diagram} présenté figure \ref{fig:ucd} montre les fonctionnalité attendues.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[height=9cm]{./figures-pdf/UCD.jpg}
\caption{Cas d'utilisation du chronomètre dans sa version finale: cahier des charges}
\label{fig:ucd}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\section{Composition du chronomètre version terminal série}

Le diagramme suivant montre les éléments matériels constitutifs du chronomètre. Pour bien le comprendre on rappelle la signification des relations entre blocs :

\begin{center}


\includegraphics[height=3cm]{./figures-pdf/bloc_A_B.jpg}
  
Ici, la flèche avec le losange plein indique que le bloc A est le contenant, composé de deux parties, le \textbf{bloc B }et le \textbf{bloc C}. Dit autrement, les blocs B et C constituent l'\textbf{ensemble A}.

\end{center}

\vspace{0,4cm}
Pour notre application, le diagramme de définition de blocs est présenté figure \ref{fig:ddb}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[height=8.5cm]{./figures-pdf/ddb.jpg}
\caption{diagramme de définition de blocs de l'application}
\label{fig:ddb}
\end{center}
\end{figure}

\textbf{Interprétation} : le chronomètre version USART est constitué :
\begin{itemize}
\item d'une carte \emph{Nucleo},
\item de 2 boutons poussoir, d'une LED, 
\item d'un PC
\end{itemize}

De même, la carte \emph{Nucleo} est composée de :
\begin{itemize}
\item un micro contrôleur \emph{STM32F103RB} (que l'on va programmer),
\item d'une sonde \emph{ST link} (elle est en effet embarquée sur la carte Nucleo).
\end{itemize}

\vspace{0,4cm}
\textbf{Remarque }:  pour des raisons de simplification, la composition de chaque élément n'est pas exhaustif ici.


\section{La structure interne du chronomètre} 

Pour bien comprendre l'architecture du chronomètre, le diagramme de blocs internes renseigne sur la manière dont les blocs sont reliés les uns aux autres. Ce diagramme sera bien utile pour programmer le micro-contrôleur. En effet, il permet de savoir quelle broche est reliée à quoi.


Le diagramme de bloc interne :
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[height=8cm]{./figures-pdf/dbi.jpg}
\caption{ibd, Architecture interne du chronomètre}
\label{fig:dbi}
\end{center}
\end{figure}


\section{Structuration du logiciel}

Elle est imposée, et bien que le langage C ne soit pas un langage objet, on peut tout de même présenter la structure du logiciel sous la forme d'un diagramme de classes de la figure \ref{fig:dc}.

\vspace{0,4cm}

\textbf{Remarque} : Il s'agit du point de départ des activités qui vont suivre, et va évoluer au fur et à mesure. Ce n'est pas la version finale.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[height=10cm]{./figures-pdf/dc.jpg}
\caption{Diagramme de classes  du logiciel chronomètre pour l'activité 1}
\label{fig:dc}
\end{center}
\end{figure}

\section{Résumé des activités} 
\begin{center}


\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Activité} &  \textbf{Résumé contenu, concepts} \\
\hline

\hline
Activité 1 &  \begin{minipage}{.65\linewidth} \vspace{0,2cm}
Appropriation des concepts Timer et interruption (via pdf, vidéo, apport tableau...) création lib Timer, mise en oeuvre interruption, exécution en simulation, sur cible. Ecriture de macro. \vspace{0,2cm}
			\end{minipage}\\

\hline
Activité 2  & \begin{minipage}{.65\linewidth}\vspace{0,2cm}
 Migration du projet sur les lib LL. Les étudiants implémentent les fonctionnalités IO requises pour le fonctionnement du chronomètre (start/stop/reset/indication lumineuse des secondes) \vspace{0,2cm}
			\end{minipage}\\

\hline
Activité 3 & \begin{minipage}{.65\linewidth}\vspace{0,2cm}
Ajout USART vers Putty ou application dédiée \vspace{0,2cm}
			\end{minipage} \\
\hline
Activité 4 (opt) & \begin{minipage}{.65\linewidth}\vspace{0,2cm}
Remplacement du PC et de la liaison série par un LCD en interface SPI. \vspace{0,2cm}
			\end{minipage}\\

\hline

\end{tabular}
\end{center}


\end{document}
 
 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[height=13cm]{./figures-pdf/}
\caption{  }
\label{fig:}
\end{center}
\end{figure}

 \end{document}